# Pub/Sub (Q)
__Цель__: удобный, горизонтально расширяемый pub/sub с фактором обработки сообщений >=1.

Гибкая подстройка под каждый тип события.

Все события широковещательные -- то есть, каждый активный подписчик получает событие.

## Про продьюсеров
1. Продьюсер не ждет подтверждения процессинга.
2. Продьюсер ждет подтверждения от любого консьюмера (таймаут).
3. Продьюсер дожидается подтверждения от подмножества подписчиков.
4. Продьюсер дожидается всех.
5. Продьюсер может запросить статус обработки события по ID.

## Про подписчиков
1. Консьюмеры подписываются на подмножество топиков
2. Один консьюмер - один тег.

## Про события
1. Событие имеет топик.
2. Событие имеет deduplication id (или просто ID).
3. Событие может иметь список тегов консьюмеров, которые должны его обработать.
4. Событие может иметь ограничения в процессинге per группу консьюмеров.
	- То есть только K/N консьюмеров с тегом `messaging` могут взять в обработку событие с этим тегом.
	- (по-умолчанию) K=1 ?
5. Событие может иметь дедлайн процессинга
6. Событие может заменить собой другое событие. Продьюсеры-полеры наследуют новый таск.
7. События можно ретраить как полностью, так и частично в рамках заданного таймаута.

## Про Очередь
- События можно терять? (но лучше не терять)
- Если события теряются - продьюсер должен об этом узнать (во время поллинга статуса или тп).

- Очередь должна быть High Available. Очередь должна быть кластерным решением (tnt с автовыбором мастера?).
- Любая нода позволяет дискаверить всех участников репликасета.
- Очередь для producer'ов доступна по http/iproto
- Очередь для consumer'ов доступна по iproto/http* (нужны подтверждения выполнения задачи)

---
Мысли вслух. Может теги -- это на самом деле топики, и событие может быть просто мульти-топиковым?
Событие `rename` => необходимые обработчики __[`dmeta`, `r7`, `office`, `weblink`]__ (как пример)
Можно трактовать событие как мультеговое, а можно как мульти-топиковым.

Событие считается обработанным, если обработаны все теги события.
Следовательно, очередь дожидается всех подписчиков события.

---
Возможно консьюмерам разумно дать возможность получения пачки событий для обработки.